\chapter{Prefazione}
I sistemi di raccomandazione (\textit{Recommendation System}) hanno avuto un forte sviluppo negli ultimi decenni e 
nascono proprio con lo scopo di identificare quegli oggetti (detti generalmente \textit{item}) all'interno di vasto 
mondo di informazioni che possono essere di nostro interesse e tanto maggiore è il grado di conoscenza dell'individuo 
e tanto più vengono ritenuti affidabili.
\newline
Il motivo di questo successo risiede nella riuscita integrazione di tali sistemi in applicazioni commerciali, 
soprattutto nel mondo dell’E-commerce e nel fatto che sono in grado di aiutare un utente a prendere una decisione 
che sia la scelta di un film per l'uscita con gli amici il sabato sera, di una playlist da ascoltare durante 
un viaggio in auto o in un momento di lettura, e via discorrendo. 
\newline
MoonCloud è una piattaforma erogata come servizio che fornisce un meccanismo di \textit{Security Governance} centralizzato. 
Garantisce il controllo della sicurezza informatica in modo semplice e intuitivo, attraverso attività di test e monitoraggio 
periodiche e programmate (\textit{Security Assurance}). L'obbiettivo di questa tesi è stato quello di aggiungere, al già 
presente sistema per la scelta dei controlli all'interno delle attività di test, un sistema di raccomandazioni che possa 
consigliare all'utente delle possibili \textit{evaluation} rispetto ai dati relativi al target indicato; in questo modo 
anche l'utente meno esperto può usufruire dei servizi offerti da MoonCloud in modo semplice e intuitivo.  


La tesi \`e organizzata come segue:
\begin{description}
    \item[Capitolo 1 -- Introduzione a MoonCloud] descrizione e funzionamento della piattaforma MoonCloud. 
    \item[Capitolo 2 -- Descrizione delle attività preliminari] studi e analisi di soluzioni esistenti, studi delle tecnologie utilizzate
    nel seguito del lavoro.
    \item[Capitolo 3 -- ] Descrizione delle attività svolte per conseguire gli obiettivi: Descrivere le attività svolte, 
    riportando attivita, tempi, strumenti utilizzati, risultati conseguiti, problemi affrontati e modalita di risoluzione. 
    Potranno essere qui descritte le attività anche dal punto di vista strettamente tecnico, approfondendo le scelte effettuate, 
    le motivazioni, le alternative prese in considerazione, l’uso o il possibile uso dei risultati del lavoro.
    \item[Capitolo 4 -- ] Presentazione dei risultati e conclusioni] La presentazione dei risultati dovrebbe consistere in una 
    descrizione tecnica dei risultati raggiunti,unitamente ad un commento critico e ad un’analisi della rispondenza agli 
    obiettivi iniziali (si consiglia pertanto di motivare 
    la rilevanza dei risultati e l’eventuale scostamento dagli obiettivi iniziali). La sezione relativa ai risultati dovrebbe 
    infine contenere una sintesi critica e un giudizio sull’esperienza effettuata, che renda conto di aspetti positivi e negativi
    per il tirocinante e per l’ente ospitante, del valore formativo, professionale e umano, così via.
\end{description}




